# Cours

> ## Vidéo : Quels sont les enjeux et les contraintes des DSI ?
>
> Livrer plus vite de la valeur au sein de l'entreprise à un coût réduit pour tenir la concurrence en s'efforçant de conserver ses meilleurs éléments.
>
> ⇒ Généralement en tant que fonction support (transparent aux yeux du client).
>
> ⇒ Nécessité pour un responsable d'avoir des compétences en GRH.
> 
> Proposer de nouveaux services tout en maintenant le SI (support+ innovation).
> ⇒ Nouveaux modes de fonctionnement.

## Interactions avec les autres services

La DSI est généralement une fonction support à part entière rattachée à la direction générale.

La DSI travaille avec l'utilisateur final et le produit qu'elle va créer va être le support de sa fonction métier. Elle est sollicitée par d'éventuels porteurs de l'idée d'une nouvelle application (direction comme utilisateur final). Les besoins sont apportés par les partenaires de la conception, dont le MOA (qui validera ou non l'application). Les responsables des services concernés vont faire figure de relais dans le cas des éventuels problèmes informatiques. Le responsable de l'usage stratégique de l'informatique établit dans quelle mesure des solutions informatiques peuvent être trouvées.

La DSI doit proposer une solution qui fait consensus entre les différents services qui ont des attentes parfois opposées. Elle doit savoir imposer ses solutions (et les changements qu'elles impliquent) aux usagers, ce qui nécessite un apprentissage, et ce bien que dans certains cas, les promesses de productivité / confort qu'elle fait ne sont pas toujours tenues. Elle doit pour cela employer un vocabulaire adapté.

La DSI a pour objectifs de diminuer les coûts, d'assouplir les processus et d'apporter une valeur ajoutée aux clients de ceux-ci.

## Missions de la DSI

La DSI établit et traduit les stratégies SI de la structure. Les décisions de la	DSI doivent être alignées avec celles de la DG. Pour cela :

 * La DSI doit avoir compris et intégré les objectifs généraux,
 * La DG doit avoir pris en compte les opportunités & contraintes des SI.

Pour établir la stratégie SI, il est impératif de connaître l'environnement et notamment :
 * la technologie qui sera utilisée,
 * ses coûts,
 * les risques liés à la stratégie choisie.

Les responsables SI définissent et suivent la mise en oeuvre des projets informatiques de l'entreprise.

Ils maîtrisent les risques :
 * financiers,
 * techniques / technologiques,
 * organisationnels,
 * liés aux délais.

Leur rôle est d'employer des moyens adéquats aux besoins des équipes. Pour cela, ils peuvent choisir d'internaliser ou d'externaliser les services.

Le chef de projet est en charge de l'animation des projets / des relations avec les équipes concernées. Il est en relation avec le MOA et doit avoir des compétences en termes de relations humaines. Il a également à charge une équipe et doit savoir gérer le personnel qui est sous sa responsabilité (tant en termes de relations humaines que de formation).

La DSI doit également pouvoir fournir des indicateurs de performance liés aux différents services (contrôle de gestion : quels coûts affectés à quel produit + mesure de la rentabilité). Ces indicateurs permettent de contrôler l'avancée des résultats et l'atteinte des objectifs stratégiques. Ils peuvent être :
 * financiers,
 * liés à la qualité,
 * liés à la gestion de projet (temps / coûts / standards qualité).

La DSI est une fonction multifonction. Elle doit acquérir des compétences métiers. Elle est souvent l'intermédiaire entre la DG et les autres services dans les applications métiers qu'elle développe :
 * CRM - commercial
 * SCM - logistique
 * ...

La direction informatique s'oriente de plus en plus vers des doubles profils (informatique/gestion, informatique/marketing...).

Les choix de la DSI se caractérisent par :
* informatique propriétaire (production interne) / sous-traitance partielle / l'externalisation complète,
 * un bon ratio qualité / budget dans ses prestataires,
 * le niveau d'accompagnement des projets externalisés.

Les cadres SI peuvent s'orienter vers :
 * des postes de direction (générale ou dans les autres domaines),
 * du consulting (accompagnement des autres structures vers des solutions informatiques),
 * la création ou la reprise de structures afin d'y apporter
	 * de nouvelles solutions,
	 * une expertise dans un domaine précis.

## Internalisation / Externalisation

Degrés d'externalisation (CF 29++)

### Infrastructure As A Service (IaaS)

### Platform As A Service (PaaS)

### Software As A Service (SaaS)

### Externalisation - avantages

Les activités à faible valeur ajoutée sont déléguées. On ne conserve en interne que le cœur de métier. On garde l'accès à des compétences rares. L'externalisation permet des réductions de coûts (optimisation du prestataire) côté de et une grande flexibilité et réactivité.

### Externalisation - limites & risques

 * Perte de contrôle de l'infrastructure, des logiciels et des données,
 * Réglementation spécifiques des données en fonction du pays dont dépend le prestataire.

⇒ Nécessite de pouvoir négocier, interrompre ou modifier le contrat conclu avec le prestataire.

## Métiers de l'informatique

> Vidéo : **qualités & compétences** | **variété des missions** | **inconvénients & contraintes** des métiers de l'informatique

> Vidéo : Développeur - **champs d'intervention** | **autonomie** | **formation**

Par fonctions :

### Conception informatique

* Analyse 
* Programmation 
* Gestion BDD 
* Contrôle qualité

D4 : évolutions fonctionnelles (spécifications) d'après les besoins utilisateur
transmis au service exploitation qui se charge de la mise en oeuvre opérationnelle du nouveau service.

Métiers de la fonction conception : chef de projet, développeur, gestionnaire de BDD, responsable des études.

### Exploitation informatique

Gestion des applications informatiques au quotidien :
 * Sécurité (lorsqu'un service sécurité lui-même ne le gère pas)
 * Exploitation : mises à jour, sauvegardes, reprises
 * Administration des composants matériels : serveurs, réseau
 * Suivi et optimisation des performances : réduction des temps de traitement, disponibilité des applications
 * Mise en exploitation des applications

Métiers : paramétrage (ERP, ...), pilote d'exploitation, analyste système, administrateur BDD.

### Maintenance

#### Maintenance correctrice

⇒ Corriger les programmes source.

#### Maintenance évolutive

⇒ Adjoindre des fonctionnalités complémentaires (évolutions complémentaires : passage à l'euro, an 2000...)

---

La maintenance des systèmes et des réseaux a pour but d'assurer la continuité de l'informatique :
 * infrastructures (physique)
 * systèmes d'exploitation

Métiers : technicien de maintenance, ingénieur de maintenance réseau.

### Sécurité informatique

Suivi des procédures d'accès physiques et logiques aux données. Elle est essentielle pour la protection des données de l'entreprise.

Schéma directeur de la sécurité : procédures de contrôle d'accès aux données informatisées

Elle est assurée par :
 * un service indépendant assurant la sécurité de l'ensemble de l'entreprise (service sécurité : incendie, électrique...),
 * le service exploitation informatique qui assure uniquement la sécurité du SI.

Métiers : testeur, expert

### Recherche & Développement

Les services informatiques entrent dans les offres produits de la structure (fonction métier).

Métiers : chargé de recherche, ingénieur.

### Production

Rattachée directement au produit distribué.

Métier : ingénieur de fabrication

#### Bureau d'études 

Définition des procédés de fabrication, de contrôle, planification des procédés de production

Métiers : ingénieur qualité, ingénieur mesures & analyses

#### Logistique & transport

Gestion des flux de matières et de produits (achat, approvisionnement, distribution).

Métiers : acheteur industriel, acheteur distribution

#### Maintenance

Entretien, fonctionnement matériel, sécurité, respect des normes.

Métiers : ingénieur entretien/maintenance

### Commerciale

Rattachée à la DG.
Stratégie de développement ⇒ Vente du produit
⇒ Aussi bien service marketing, qu'à la vente, export, après-vente...

Métiers : chargé d'affaire, technico-commercial, chef de produit.

### Information / Communication

Image interne et externe de l'entreprise (aspects techniques & commerciaux)

Métiers : webmaster, infographiste, gestionnaire de documentation, archiviste.

### Gestion administrative, financière et comptable

Activités administratives de la structure, obligations légales, gestion des flux

Métiers : responsable des services généraux, assistant de direction, contrôleur de gestion

### RH

Recrutement, gestion des carrières, formation

Métiers : responsable RH, responsable recrutement.

## Conduite du changement

> Vidéo - DSI, moteur du changement dans l'entreprise
> Nouvelles missions de la DSI : technologique / managérial / stratégique | Big Data
> Moteur du changement et de l'innovation de l'entreprise.
> 
> Les technologies, mais aussi les stratégies managériales sont amenées à changer au cours du temps (essor de l'IA, nouvelles interactions homme/machine) et la DSI est au cœur de ces changements. Elle doit être un précurseur au sein de l'entreprise afin de garantir que la structure est bien située dans son temps et utilise les techniques les plus actuelles. C'est la DSI qui doit analyser les besoins et accompagner le changement.

### Les problèmes que rencontrent les SI

#### Conception

... dans le cas où elle n'inclut pas les objectifs stratégiques de l'entreprise (ou les besoins des utilisateurs).
... si elle échoue à améliorer la performance de l'entreprise
... si elle mène à un système qui ne réussit pas à transmettre l'information correctement.

#### Données

... qui peuvent être erronées, incomplètes, incompréhensibles ou inutilisables.

#### Coûts

Le système peut être trop coûteux pour que l'on mène son développement à terme.
Même si un système fonctionne bien, ses coûts d'implantation et d'exploitation peuvent dépasser le budget prévu.
Dans ces deux cas, la valeur de l'information fournie ne justifie pas les dépenses.

#### Exploitation

Le système ne fonctionne simplement pas, l'information n'est pas livrée en temps utile (pannes, mises à jour, dysfonctionnements)

#### Implantation

⇒ Elle désigne toutes les activités organisationnelles visant l'adoption... CF Diapo

#####  Utilisateur
La participation étroite de l'utilisateur à la conception du SI permet d'intégrer ses priorités et ses besoins pour lui assurer l'appropriation du produit fini. Il acceptera le système plus facilement s'il a été associé à sa conception. L'absence de dialogue entre les utilisateurs et les concepteurs peut écarter les utilisateurs du processus d'implantation et produire un système qui répondra moins bien aux besoins.

##### Direction

Un projet SI doit être appuyé par la direction et les échelons intermédiaires pour être considéré de façon positive par les concepteurs et les utilisateurs

L'appui de la direction assure l'obtention des fonds et des ressources nécessaires au projet. Il conditionne la mise en application effective des changements entraînés par le nouveau SI sur les plans des habitudes, des méthodes de travail et du personnel.

La direction doit donner des signes tangibles et réguliers de sa volonté en s'investissant dans le projet. Elle doit s'employer à convaincre les acteurs clé / les relais dans les équipes.

##### Niveaux de complexité

Le niveau de risque d'un projet est déterminé par son envergure (coûts, délais, ...) et le niveau d'expérience du personnel DSI et de l'équipe projet.

##### Gestion de l'implantation

Un projet mal géré mène à des problèmes de coûts, le dépassement des délais, ou à un produit de mauvaise qualité.

On suppose généralement que le projet sera bien géré en ignorant les difficultés concrètes. Les estimations mois-personne sont également souvent biaisées de par les nouveaux coûts délais qu'impliquent le recrutement. Les retards sont souvent reportés eux-même tardivement (dans l'idée qu'ils seront peut-être rattrapés).

### Résistance au changement

⇒ Résultat des manifestations observables, actives ou passives, individuelles ou collectives, qui entravent le processus du changement. 
Elle est souvent présentée comme le facteur explicatif de l'échec de nombreux systèmes d'information.

Il est nécessaire de prendre la mesure des enjeux humains et sociaux.

#### Sources des résistances

 * Perte d'identité et d'autonomie,
 * Perte de pouvoir,
 * Perte de compétence.

La résistance peut être liée au système lui-même (bugs, lenteurs, fonctions inadaptées, infos manquantes), aux acteurs (age, expérience, formation), à l'organisation (modification des processus, des manières de faire, du contrôle des acteurs...) ou au style de management (autorité, leadership, ...).

⇒ Globalisation, amalgame, préjugé
⇒ Passivité, évitement, silence, découragement
⇒ Attente de preuves
⇒ Procrastination
⇒ Conflit, tension, obsession de l'adversité
⇒ Critique, dédain, désignation des coupables
⇒ Utilisation des solutions antérieures clandestinement
⇒ Baisses de productivité
⇒ Absentéisme, départs

### Conduite effective du changement

⇒ Pratique managériale pour accompagner des projets informatiques ou organisationnels (arrivés dans les années 90 avec les projets ERP ou les fusions d'entreprises). Elle va de la gestion de projet à des approches psychologiques.

#### Objectifs

 * Accompagner les utilisateurs, 
 * Intégrer des facteurs de réussite technique, organisationnelle, humaine et sociale,
 * Faciliter l'exploitation du produit.

#### Lieux communs

* Identification des leaders / relais,
* Appropriation par l'organisation et par les acteurs,
* Mise en oeuvre de moyens spécifiques (formateurs, documentation, ...),
* Cadence, planification (la gestion du changement est amorcée dès le début du projet).

### Organisation de l'accompagnement du changement

#### Stratégie d'accompagnement

##### Analyse du contexte

 * Nombre d'utilisateurs impactés,
 * Dispersion géographique des sites et des utilisateurs,
 * Taille des services,
 * Période de démarrage,
 * Contraintes de ressources,
 * Implication des sponsors (direction).

##### Impacts sur le SI

 * Processus,
 * Organisation,
 * Compétences,
 * Infrastructure technique.

##### Risques

* Délais,
* Ressources,
* Contrainte utilisateur,
* Événements extérieurs,
* Technologies.

##### Définition du plan d'action

Il a vocation à
 * identifier les agents du changement (équipe projet, réseau de correspondants dans les services),
 * identifier les sponsors,
 * sécuriser le démarrage (calendrier, moyens, technique...),
 * prendre en compte les besoins d'accompagnement des différents publics.

Il repose sur la définition
 * des cibles,
 * des actions à mettre en œuvre en terme de communication, de formation, d'assistance...
 * des vecteurs de mise en œuvre (plan de formation, forum, outils...),
 * d'un calendrier et de modalités de suivi.

#### Plan de communication

Il vise à susciter l'acceptation du projet, la mobilisation / l'implication des acteurs, l'appropriation par les décideurs et les utilisateurs.

⇒ Définition de la stratégie de communication,
⇒ Définition du plan de communication,
⇒ Mise en œuvre d'actions de communication,
⇒ Mesure de l'efficacité de la communication.

 * Quelles cibles ? Population impactées directement (utilisateurs) ou indirectement (partenaires extérieurs...) par le SI,
 * Grouper les cibles par nature ou par ampleur d'impact,
 * Analyser les risques :
	 * Risques objectifs (compétences à acquérir, ...),
	 * Risques perçus (contrôle des individus, ...).
 * Messages
	 * ciblés par population,
	 * mobilisateurs pour les décideurs : quels enjeux ?
	 * rassurants pour l'utilisateur : liste des avantage de l'application,
	 * informatif et motivant pour l'équipe projet et le réseau de correspondants
 * Moyens de communication
	 * Vecteurs existants : intranet, notes de service, messagerie, forum....
	 * Choix de la périodicité, de l'émetteur, de la charte graphique,
	 * Choix des acteurs (équipe projet, spécialistes, service communication, responsables, correspondants).
 * Planning
	 * Événements structurants : début du projet, pendant le développement, déploiement, installation de nouveaux modules.
	 * Éviter d'attendre le déploiement pour communiquer et de sur-informer au début, puis d'interrompre la communication.

Le plan de communication est soumis au comité de pilotage :
 * Mise en place d'un comité de rédaction,
 * Coordination des acteurs,
 * Développement des supports,
 * Mise en œuvre du plan.

Indicateurs d'efficacité : retours d'information (réunions, rapports...) + mesures de la communication (enquêtes, statistiques...).

#### Plan de formation

⇒ Déterminer une stratégie de formation appropriée aux utilisateurs en fonction de l'organisation des services et des modalités de démarrage.
⇒ Nature des formations (contenu, durée, contrôle)
⇒ Modalités de dispense (planning, moyens)

* Définition du profil des personnes à former,
* Définition des cursus de formation,
* Conception et adaptation des supports, tests,
* Planification des formations, formation des formateurs,
* Formation des utilisateurs.

# TP

## Processus & ERP

### I -  Les processus

> #### Retrouver les 3 types de processus

* Processus métier
* Processus support
* Processus de direction

> #### De quels processus sont clients les adhérents, les agents des médiathèques et l'agglomération ?

* Agent des médiathèques : Processus support
* Adhérent : Processus métier
* Agglomération : Processus de direction

> #### La cartographie comporte 2 erreurs de placement de processus. Corrigez ces erreurs.

* Gestion des inscriptions : Processus métier
* Gestion des équipements : Processus support

### II -  L'architecture des PGI

> #### Identifiez le rôle des 3 couches d’un PGI. Quel lien y a-t-il entre elles ?

 1. Interface client : envoie les données au PGI
 2. PGI :  Traitement des données envoyées par l'interface client puis stockage dans le SGBD
 3. SGBD : Stockage et accès aux données à la demande du PGI

> #### D’après vous quel est l’intérêt d’une organisation en 3 couches ?

 * Couches connectées mais indépendantes (facilité à maintenir le système) ;
 * Possibilité d'utiliser des solutions déjà prêtes.

## ERP Open Source

### I – Généralités

> #### Quel est l’intérêt d’avoir un ERP en open source ?

Permet de faire interface avec des outils existants dans la structure, d'adapter l'outil aux besoins de la structure.
Il est constamment actualisé par la communauté de manière gratuite.

> #### En quoi cet ERP est-il adaptable ? Voir l’onglet App builder

Création de modules qui s'adaptent aux besoins de l'entreprise sans grandes connaissances informatiques.

> #### Quel prix, quel coût pour l’utilisation de cet ERP ?

Évolutif en fonction du nombre d'utilisateurs, des besoins, etc.

### II - La chaîne d’approvisionnement – Stocks et achats

> #### En quoi ces modules sont-ils des outils opérationnels, d’aide à la gestion et d’aide à la décision ?

 * Opérationnel : Inventaire, logistique, niveau du stock, édition de bons...
 * Gestion : Commandes automatisées, échéancier, estimation évolutive de la valeur du stock...
 * Décision : Analyse des besoins, propositions d'achats...

> #### En quoi cet ERP utilise-t-il les principes d’un extranet ?

Portail dédiés aux fournisseurs, mise en concurrence, gestion des appels d'offre...

### III – La gestion financière – Facturation et comptabilité

> #### Quels liens avec le CRM ?

Gestion des ventes (validation des devis, calculs), facturation, avoirs...

> #### En quoi la facturation facilite-t-elle le travail des vendeurs ?

Génération des factures, gestion du suivi des clients, des contacts, des remises, des paiements, ...

> #### Que signifie « écritures comptables » / à « écritures analytiques » ?



### IV – RH – Employés

> #### En quoi cet ERP utilise-t-il la GED ?

Instruments de numérisation et d'archivage de documents papier (pièces d'identité, certificats médicaux, etc) utiles au module RH.

> #### En quoi ce module est utile : au recrutement / au quotidien de l’entreprise ?

> #### Quels liens avec les autres modules ?

### V – Industries

> #### En quoi cet ERP semble adapté (ou pas) tant aux entreprises de services, qu’aux activités industrielles ou à la distribution ?
<!--stackedit_data:
eyJoaXN0b3J5IjpbMTk2OTY5NjI0NiwtMTIxMTA5MzcwXX0=
-->